\documentclass[twocolumn]{article}

\usepackage[T2A]{fontenc}          
\usepackage[english]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{color}
\usepackage{authblk}
\usepackage[colorlinks,citecolor=red,urlcolor=blue,bookmarks=false,hypertexnames=true]{hyperref}
\usepackage{geometry}
\geometry{
	a4paper,
	total={170mm,257mm},
	left=30mm,
	top=20mm,
}

\title{Информационный поиск\\ Обработка коллекции BY.WEB}
\author{Алфёров Василий, Швецова Анна, Казначеев Дмитрий}

\begin{document}

\maketitle        

\begin{abstract}
	Проблема ранжирования страниц в интернете -- задача, поиском наиболее эффективного решения которой, вот уже на протяжении более двадцати лет занимаются ведущие IT-компании мира. В условиях динамически меняющихся огромных массивов данных важно использовать методы, позволяющие быстро реагировать на независимые изменения, чтобы подерживать ответы на запросы пользователей в актуальном состоянии. 
	
	Важным этапом в этом процессе является обработка данных документа, позволяющая сократить объем данных необходимых для обучения ранжированию и при этом сохранить информацию, содержающуюся в них в конденсированном состоянии. 
\end{abstract}

\section{Введение}

By.Web -- коллекция страниц в домене первого уровня BY (Беларусь). Коллекция была подготовлена компанией Яндекс в рамках мероприятий по оценке методов информационного поиска РОМИП. Использование коллекции регулируется соглашением. Коллекция предназначена исключительно для выполнения учебных заданий, распространять коллекцию или использовать ее в коммерческих целях запрещается.	

В рамках этого отчёта будут проведёны следующие обработка и анализ данных коллекции By.Web:

\begin{enumerate}
	\item Первичная обработка коллекции
	\begin{enumerate}
		\item {\color{red} Вася напиши сюда красиво.}
	\end{enumerate}
	\item Морфологическая обработка данных
	\begin{enumerate}
		\item Нормализация и токенизация текста 
		\item Постчёт метрик на корпусе
		\begin{enumerate}
			\item Статистика использования языков
			\item Средняя длина слова
			\item Доля стоп-слов в тексте
			\item tf-idf
			\item Зависимость частоты употребления от ранга слова в коллекции 
		\end{enumerate}
	\end{enumerate}
	\item Визуализация графа гиперссылок
	\begin{enumerate}
		\item Сбор гиперссылок на веб-страницах
		\item Очистка гиперcсылок
		\item Построение графа гиперссылок
		\item Визуализация графа
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

\include{1}

\include{2}

\include{3}

\end{document}