\documentclass[twocolumn]{extarticle}

\usepackage[T2A]{fontenc}          
\usepackage[english]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{color}
\usepackage{authblk}
\usepackage[colorlinks,citecolor=red,urlcolor=blue,bookmarks=false,hypertexnames=true]{hyperref}
\usepackage{geometry}
\geometry{
	a4paper,
	total={170mm,257mm},
	left=30mm,
	top=20mm,
}

\title{Информационный поиск\\ Индексирование коллекции BY.WEB}
\author{Алфёров Василий, Швецова Анна, Казначеев Дмитрий}

\begin{document}

\maketitle

\begin{abstract}
    Во втором задании мы экспериментировали с Elasticsearch — самым популярным на текущий момент открытым поисковым движком. Elasticsearch основан на Apache Lucene — поисковой библиотеке для Java, корни которой уходят в 1999 год. Elasticsearch предоставляет инструменты для построения индексов и быстрому поиску по нему. В то время как в нём есть встроенная поддержка удаления HTML-тегов и морфологической обработки, этот процесс устроен максимально прозрачно: контент перед попаданием в индекс фильтруется. Это позволяет сделать свою реализацию любого из этих процессов, вставив фильтр на своей стороне.
\end{abstract}

\section{Введение}

В то время как Elasticsearch предоставляет удобный способ заводить и хранить индексы и делать поиск по ним, морфологические фичи предоставлены внешними библиотеками и могут быть реализованы самостоятельно.

В задании от нас требовалось:

\begin{itemize}
\item Проиндексировать коллекцию BYWEB2007, замерить время обработки и размер индекса.
\item Произвести морфологическую обработку данных. На каждый способ мы заводили по отдельному индексу, чтобы проще сравнивать результаты.
\item Сравнить результаты поиска по разным метрикам.
\item Добавить PageRank, сравнить результаты с другой обработкой.
\end{itemize}

\include{1}

\include{2}

\include{3}

\end{document}
